# Занятие 2

В начале занятия пересели с блокнота на [VS Codium](https://vscodium.com/).
Это - интегрированная среда разработки (**IDE** - *Integrated Development Environment*). 
Интегрированные среды вообще - это способ писать код удобнее, быстрее, и, в идеале, меньше
думать о деталях и больше - о деле. Логично представить IDE как эволюцио текстового редактора:
1. В языке программирования много повторяющихся конструкций, которые удобно различать на
   глаз - добавляем подсветку синтаксиса
2. Написанную программу хочется компилировать - делаем кнопку "сборка" (build), которая
   сама запустит компилятор с разными флагами (не надо вводить в командную строку)
3. Собирать может хотеться по-разному (менять флаги компилятора) - добавляем конфигуратор
   сборки
4. Запускать программу тоже хочется нажатием одной кнопки, а не впечатыванием длинной команды
   другом окне. Добавляем встроенную командную строку и кнопку "запуск" (run)
5. Осознаём, что язык программирования имеет чёткие правила синтаксиса и неплохо бы их            проверять на лету - добавляем подсветку ошибок. Прикрутив ещё и справочник по языку,
   получаем полноценный подсказчик (как спеллчекер для Word)
6. Понимаем, что помимо ошибок синтаксиса есть ещё ошибки типа
   ```c
   int x; // Описали переменную x, но не инциализировали её значение
   int y = x + 2; // Здесь мы присваиваем y непонятно что - это ошибка,
                  // Хотя по синтаксису всё правильно
   ```
   Такие ошибки тоже неплохо бы ловить, но это уже сложнее. Напрягаемся и пишем **линтер** -
   приложение, которое прогоняет текст программы через себя, делая что-то типа
   неполноценного компилирования, и понимает, что происходит (соответственно,
   оно же понимает, если что-то идёт не так). Добавляем в IDE - бинго!
   Теперь очень много глупых ошибок не будет не замечено.
7. Добавляем **отладчик**, чтобы те ошибки, которые даже линтер не смог исправить
   (например, ошибки в самой логике работы программы), можно было выявить и исправить.
   *Об отладчике поговорим чуть позже*...
7. Оборачиваем всё в окошечки, менюшки и иконки
8. Добавляем поддержку кучи разных языков и даём другим людям способ делать плагины к нашей программе
9. ~~Не забываем добавить слежку за пользователем и отправку всех данных в Microsoft~~

Что было на занятии:

Установили плагин C/C++ для VS Codium. В нём как раз есть линтер и несколько примочек для
сборки.

Создали проект, добавив новую папку в рабочее пространство. Создали файл `main.c` и
вписали туда наш хеллоуолд. Добавили задачу сборки по умолчанию (Terminal -> Configure Default
Build Task), убедились, что IDE просто делает то же, что и мы на первом занятии -
запускает компилятор с флагами, которые указаны в конфигурации. Добавили в конфиг
любимые `-Wall -Wextra --pedantic`.

Поплыли дальше и сели на камень в виде указателей. Сейчас попробуем аккуратно себя
с камня столкнуть и пройти эту пакость ещё раз.

## Типы данных и память

Мы уже виделись с `int` (целочисленный тип) и `void` (ничто). Это - типы данных, что, вообще говоря - фундаментальная вещь. Типы данных эквивалентны физическим размерностям
(метрам, килограммам), то есть в каком-то смысле эквивалентны самим физическим системам.

Когда у вас есть система типов, вам легче жить. Так вы ненароком не прибавите к длине
электрическое сопротивление и не разделите ватты на единицы шкалы Мооса. Проверка
размерностей в физике - об этом. В программировании типизация тоже позволяет
проверить, не чепуху ли вы написали, ещё до того, как программа запустилась.

В языках ___более высокого уровня___ типы могут играть ещё большую роль - например, в **C++**
можно [переопределить](https://tproger.ru/translations/cpp-operator-overload-p1/)
арифметические и другие операторы для каждого типа (то есть можно сделать так, чтоюы сложение чисел давало число,
а сложение векторов - вектор, то есть геометрическую
сумму), а про [**Haskell**](https://ru.wikipedia.org/wiki/Haskell) вообще говорят, что если программа проходит проверку типов - то она
компилируется, а раз компилируется, то и работает правильно.

В случае с ___языками низкого уровня___ типы - это, прежде всего, про хранение объектов 
в памяти.

### Оперативная память компьютера (или контроллера)

Напоминание: всё, что делает процессор - это исполняет инструкции, хранимые в (программной)
**памяти**, в соответствии с ними обновляя состояние своих регистров, загружая из **памяти** (данных)
числа и записывая их туда, а также производя над ними арифмметико-логические операции.

За один такт процессор оперирует не отдельными битами, а целым регистром сразу. Регистр имеет некоторую длину (в битах),
именно это - те самые 8/32/64 бита в названии архитектуры. Раз так, логично, чтобы из памяти данных по шине данных 
за один раз тоже загружалось столько же данных (то есть такова **ширина шины данных**).

Оперативная память представляет собой полотно (двухмерное) из запоминающих элементов (плюнем на их физическую
природу), каждый из которых может содержать 0 или 1. Его ширина - это ширина шины данных, а длина определяется общим
объёмом памяти, установленной в системе.

Оперативная память поделена на ячейки, каждая из которых имеет адрес (фактически - номер по порядку). Исторически
принято нумеровать ячейки в шестнадцатиричной системе счисления, поэтому можно встретить фразу вроде "обратимся по
адресу `0xFC5H`", где `0x` - указание на то, что следующее за этим префиксом число - 16-рично). Ячейки *обычно*
имеют размер, равный одному байту. Поэтому на 8-битной архтектуре в шину данных влезает ровно одна ячейка.
На архитектурах более высокой разрядности по шине анных за раз могут перемеаться данные из более, чем
одной ячейки (4 или 8 на 32- и 64-битных платформах соответственно).

Чтобы загрузить в какой-то из своих регистров число из памяти, процессор должен **обратиться по адресу**, то есть
назвать адрес ячейки, из которой нужно загрузить данные. Если это 8-битная архитектура, то будет загружен ровно одна
ячейка, если что-то более сложное - будет загружено n ячеек, начиная с той, которая нходится по указанному адресу.

#### Хранение чисел

На 8-битной архитектуре длина регистра - 8 двоичных разрядов; стало быть, в регистр помещается любое из
256 чисел от 0 (`00000000`) до 255 (`11111111`). Раз процессор быстро проводит операции с числами, помещающимися в регистр, логично было бы работать только с такими числами. Бинго! Мы придумали наш первый тип - 
**беззнаковое целое число длиной 8 бит**. Это самый простой, а на 8-битной архитектуре -- и самый эффективный тип.
Именно с ним бы будем работать чаще всего, когда будем программировать микроконтроллеры AVR. Число такого типа
занимает одну ячейку памяти, имеет однозначный адрес и может быть обработано восьмибитным процессором за один такт.

Конечно, хочется работать с числами, бо́льшими, чем 255. В таких числах должно быть больше двоичных разрядов (кэп!).
Поскольку процесор всё равно работает с целым регистром сразу, нет смысла увеличивать разрядность числа
меньше, чем на одно машинное слово. Стало быть, получаем **беззнаковое целое число длиной 16 бит**.
Числа этого типа занимают уже две ячейки памяти и могут быть чем угодно между 0 (`00000000 00000000`) и
65535 (`11111111 11111111`).

На других архитектурах, например, на 32-битной (stm32, ирин ноутбук) и 64-битной (raspberry pi, почти все
остальные компьютеры) длина регистра, соответственно, в 4 и в 8 раз больше.
Соответственно, процессоры с такой битностью могут за один такт оперировать четырёхбайтовыми и восьмибайтовыми
числами. А вот с более маленькими числами этим компьютерам работать тяжелее: действительно, чтобы поменять
не весь регистр целиком, а только его часть, нужно сначала сохранять его значение в какие-то промежуточные регистры,
что занимает время.

Помимо беззнаковых (неотрицательных) целых, есть ещё целые со знаком, а также числа с плавающей точкой (нецелые).
Для таких чисел существуют свои типы, определяющие способ записи на уровне битов. Например, для записи
**целых со знаком** один из двоичных разрядов резервируется под этот самый знак. Таким образом, максимальное (по модулю)
число, выразимое переменной данного *знакового* типа, уменьшается вдвое по сравнению с аналогичным беззнаковым
типом (8-битный пример: модуль числа из восьмибитного становится семибитным и вместо диапазона от 0 до 255
становится возможно представлять числа от -128 до 127).

В языке C есть некоторое количество [встроенных](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2_%D0%A1%D0%B8#%D0%91%D0%B0%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B5_%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B) типов, в том числе несколько целочисленных - например, `int`, с
которым мы уже познакомились. Это "короткое целое число со знаком". Минус этого типа в том,
что количество байт, которые занимает переменная `int`, зависит от архитектуры. На 32- и 64-битных системах
`int` занимает **четыре** байта, а вот на 8-битном AVR - **два**.

Чтобы увеличить количество определённости в жизни, следует использовать библиотеку `stdint` (часть Стандартной
библиотеки C, подключается директивой `#include <stdint.h>`). Она определяет ряд целочисленных типов, имеющих
понимаемые названия (`int8_t` - целое со знаком длиной 8 бит, `uint8_t` - беззнаковое целое длиной 8 бит).


В принципе, ничто не ограничивает нас в том, как велики могут быть числа, которые мы будем считать - лишь бы вообще
влезали в память. Работа с такими большими числами называется **длинной арифметикой**; для произвольно больших чисел
её можно реализовать самим, а можно воспользоваться готовыми библиотеками. Но всегда следует помнить,
что длинная арифметика работает медленнее, чем арифметика с машинными словами, и *тем* медленнее, чем больше числа.

Проиллюстрируем это на примере двух программ для 8-битного процессора, складывающими два числа.

<p></p>
<details>
Тут я пользуюсь уже не gcc, а avr-gcc; я добавил к ключам компилятора -Wall -Wextra --pedantic и убрал -g, 
чтобы компилятор не мусорил код отладочными инструкциями. Также я добавил -save-temps и получил в результате компиляции
ассемблерные инструкции. Потом я вычленил то место, которое соответствует телу программы и прокомментировал его.
</details>
<p></p>

```c
/* 8bits.c */

#include <stdint.h>

uint8_t x = 1, y = 1, z;

int main(void)
{
    z = x + y;
    
    return 0;
}
```

В результате получаются такие ассемблерные инструкции (смотрите, их четыре):

```nasm
   lds r25,x    ; Загрузили в 25-й регистр значение из памяти, лежащее по аресу x
                ; (x был определён ранее, это просто адрес, по которому
                ; хранится число 1 - НЕ переменная, в ассемблере их нет как таковых)
   lds r24,y    ; Загрузили в 24-й регистр значение из памяти по адресу y
   add r24,r25  ; Сложили два числа (результат останется в 24-м регистре
                ; по определению инструкции add)
   sts z,r24    ; сохранили значение 24-го регистра в памяти по адресу z
```


Теперь вторая программа:

```c
/* 16bits.c */

#include <stdint.h>

uint16_t x = 1, y = 1, z;

int main(void)
{
    z = x + y;
    
    return 0;
}
```

Ассемблер:

```nasm
   lds r18,x    ; загрузили в 18-й регистр значение из адресу x.
                ; это первый (младший) байт ПЕРЕМЕННОЙ "x" из C - 00000001
   lds r19,x+1  ; загрузили в 19-й регистр значение из ячейки,
                ; следующей за x - это второй, старший, байт
                ; переменной "x" - 00000000
   lds r24,y    ; то же для "y"
   lds r25,y+1
   add r24,r18  ; сложили два младших байта. Результат - в 24-м
                ; (по определению операции add) + "в уме" хранится
                ; один бит, указывающий на то, переползла ли при сложении
                ; единица в старший разряд
   adc r25,r19  ; сложили два старших байта с учётом того, что "в уме"
   sts z+1,r25  ; сохранили старший байт ПЕРЕМЕННОЙ "z" из С по адресу z + 1
   sts z,r24    ; сохранили младший байт переменной "z"
```

Видно, что программа занимает 8 - в два раза больше - инструкций, а, значит, в два раза больше времени.

#### Переменные и указатели

Итак! У нас есть:
+ Память с адресами
+ Процессор, тягающий оттуда данные и записывающий их туда же
+ типы данных, которые определяют, как представляется число.

Самое время начать писать программы, которые всем этим оперируют.

Для начала, нам нужны переменные. В переменных будут храниться числа. Мы говорим:

```c
uint8_t x = 0;
```

и тем самым подразумеваем, что теперь мы знаем, **что** (в данном случае: число 0) **где** и **как** хранится, а также
**как называется** (в данном случае: x).

+ Тип переменной (`uint8_t`) определяет это *как*, в т. ч. количество отведённых под неё байтов (в данном случае: один!)
  и то, как нам следует воспринимать эту
  переменную (в данном случае: это просто неотрицательное целое число!).
+ Как только переменная определена, за ней закрепляется определённый адрес, и этот адрес - адрес первого байта той области
  памяти, которую она занимает - ответ на впрос *где*.

Переменные имеют **область видимости**. То есть не в любом месте программы мы можем пользоваться переменными, которые
определили где-то в другом. Так, переменные, определённые внутри тела *функции*, а также аргументы, определённые
в *прототипе* функции (т. е. `a` и `b` в строке `uint8_t fun(uint8_t a, uint8_t b)`) **доступны только внутри тела функции**.

```c
#include <stdio.h>

uint8_t my_global = 42;

void meow(uint8_t number)
{
   uint8_t local = 5;

   printf("Meow! %u differs from %u by %d, from %u by %d\r\n",
          number,
          my_global,
          my_global - number,
          local,
          local - number); // Всё OK
}

int main(void)
{
   printf("%u, %u, %u...\r\n", my_global, number, local); // Вызовет ошибку - number и local не определены
   return 0;
}
```

Ввиду вышесказанного становится очевидно, что менять содержимое каких-то внешних переменных внутри
функции нельзя. Другими словами, все аргументы, которые передаются функции, передаются *по значению*,
то есть просто копируются в новую область памяти, которая "живёт" только тогда, когда выполняется код функции.

Вводятся неразрывно связанные друг с другом понятия **переменной** и **указателя на переменную**. Очень грубо
можно объяснить это так:

+ Переменная отвечает на вопросы и **как** и **что**, то есть хранит сами *данные* и их *тип*
+ Указатель отвечает на вопросы **как** и **где**, то есть выражает *адрес* и *тип* данных, которые можно получить
  по этому адресу

Указатель - это *выражение*, которое можно получить, подействовав на переменную **оператором взятия адреса**:

```c
uint8_t x = 7;

&x; // пока просто оставим его здесь, как если бы написали "x + 5"
```

Существует обратный оператору взятия адреса оператор **разыменования указателя**:

```c
uint8_t x = 42;

printf("%u is just %u\r\n", x, *(&x)); // Выведет "42 is just 42"
```

У выражения, являющегося указателем на некоторую переменную типа T, будет свой особый тип - *указатель на T*.
Именно это позволяет указателю восстанавливать значение переменной в правильный тип при разыменовании.

Указатель можно записать в переменную (чтобы не потерять и вообще как-то использовать более одного раза).
Для этого переменная должна быть объявлена принадлежащей к типу "указатель на T". Делается это тоже с помощью
звёздочки:

```c
uint8_t x = 42;
uint8_t *x_ptr = &x;

printf("%u is just %u\r\n", x, *x_ptr); // Снова выведет "42 is just 42"
```

Запомнить очень просто: мы как бы говорим "разменованный указатель *x_ptr имеет тип uint8_t". Если объявляется
несколько переменных, в которых будут содержаться указатели, звёздочка нужна каждой из них:

```c
uint8_t x, *x_ptr, y, *y_ptr; // здесь x_ptr и y_ptr - указатели на uint8_t, а x и y - нет

x = 0;
y = 127;

x_ptr = &x;
y_ptr = &y;

printf("x is %u, y is %u", *x_ptr, *y_ptr);
```

Как пользоваться указателями? Первое применение: пробрасывание переменных между областями видимости
с сохранением возможности изменять данные. Действительно, если в функцию можно передать только *копию*
какого-то значения, то почему бы не передать копию указателя на переменную? Тогда, будучи внутри функции,
мы всё равно сможем перезаписать значение переменной, так как знаем про неё всё - адрес,
где она хранится, и тип данных.

```c
void swap_numbers(uint8_t *first, uint8_t *second) // Функция принимает указатели
{
    uint8_t tmp = *first; // разыменовываем для получения значения

    *first = *second; // разыменовываем справа для получения значения, слева для присваивания
    *second = tmp;    // разыменовываем для присваивания
}

uint8_t foo = 42, bar = 23;

int main(void)
{
   printf("foo is %d, bar is %d\r\n", foo, bar);
   swap_numbers(&foo, &bar); // отправляем в функцию указатели
   printf("foo is now %d, bar is %d\r\n", foo, bar);

   return 0;
}
